\section{Contexte de l'électronique numérique programmable}

\subsection{Application}
Les application de l'électronique numérique sont omniprésente :\begin{itemize}
    \item télephone,
    \item ordinateur,
    \item véhicule,
    \item machine de production,
    \item domotique...
\end{itemize}

Ces système sont soumis à des contrainte de cout, de taille, de consomation énergetique.
Il faut donc choisir judicieusement la solution téchnique.
Par mis les solutions technique, on trouve :\begin{itemize}
    \item Les architecture existante : \begin{itemize}
        \item généraliste : processeurs
        \item dédiées : \begin{itemize}
            \item embarquées : micro-controleurs,
            \item traitement du signal : DSP,
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item les architecture spécifique : \begin{itemize}
        \item dédiées : ASIC,
        \item programmables : FPGA.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Le language VHDL}

C'est un language de description, pas de programmation.
Il permet de concevoir et de tester des fonctions logique.
Il peut même etre utilisé pour faire des fonction annalogique.

C'est un language tres strict sur sa syntaxe.
Chaque fichier contient la description d'un seul bloc fonctionelle.

Pour exemple, nous allons décrire un additioneur à un bit.
On commence par déclarer les librarie:
\begin{minted}{vhdl}
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all;
\end{minted}

Puis on déclare le bloc sur lequelle on travail:
\begin{minted}{vhdl}
ENTITY full_adder_bit IS
    PORT (
        x1 : IN STD_LOGIC;
        x2 : IN STD_LOGIC;
        ci : IN STD_LOGIC;
        s : OUT STD_LOGIC;
        co : OUT STD_LOGIC);
END full_adder_bit;
\end{minted}

Ensuite on décrit le comportement du bloc.
Pour cela il y a plusieur solution.
On peut décrire le bloque par des equations.
Elles peuvent prendre plusieurs formes.
Ici, on prend des équations logiques classiques:
\begin{minted}{vhdl}
ARCHITECTURE equation_logique of full_adder_bit IS
BEGIN
    s <= x1 XOR x2 XOR ci;
    co <= (x1 AND x2) OR (x1 AND ci) OR (x2 AND ci);
END equation_logique;
\end{minted}

On aurais pu aussi utiliser un selecteur pour réaliser les attributions de valeur :
\begin{minted}{vhdl}
ARCHITECTURE selecteur of full_adder_bit IS
signal input : STD_LOGIC_VECTOR(0 to 2);
BEGIN
    input = x1 & x2 & ci
    s <= '1' when (input="100") else
         '1' when (input="010") else
         '1' when (input="001") else
         '1' when (input="111") else
         '0';
    with input select
    co <= '1' when "111",
          '1' when "110",
          '1' when "101",
          '1' when "011",
          '0' when other;
END selecteur;
\end{minted}

Ces deux methodes sont equivalente.
Suivant les cas, certaines méthodes permet de rendre la syntaxe plus clair et consise.

Une fois que on a réalisé plusieurs blocs, on peut les combiner pour réalisé des blocs plus complexe.
C'est une autre manière de décrire le comportement d'un bloc.
\begin{minted}{vhdl}
ENTITY full_adder_vector IS
    PORT (
        x1 : IN STD_LOGIC_VECTOR(3 downto 0);
        x2 : IN STD_LOGIC_VECTOR(3 downto 0);
        s : OUT STD_LOGIC_VECTOR(4 downto 0);
END full_adder_vector;

ARCHITECTURE basique of full_adder_vector IS
COMPONENT full_adder_bit IS
    PORT (
        x1 : IN STD_LOGIC;
        x2 : IN STD_LOGIC;
        ci : IN STD_LOGIC;
        s : OUT STD_LOGIC;
        co : OUT STD_LOGIC);
END COMPONENT;
signal c : STD_LOGIC_VECTOR(3 downto 0);
BEGIN
    add1 : full_adder_bit port map (x1(0), x2(0), '0', s(0), c(0));
    add2 : full_adder_bit port map (x1(1), x2(1), c(0), s(1), c(1));
    add3 : full_adder_bit port map (x1(2), x2(2), c(1), s(2), c(2));
    add4 : full_adder_bit port map (x1(3), x2(3), c(2), s(3), c(3));
    s(4) <= c(3);
END basique;
\end{minted}

Un bloc peut aussi etre décrit par ses un processus à temps discret :